\section{Komplexitätstheorie}

\begin{frame}[t]{Grundlagen}
    Bisher haben wir nur Entscheidbarkeit betrachtet. Aber auch die Effizienz in der wir ein Problem lösen können ist für uns relevant.
    Dies führt uns dann im Finale zu NP-Vollständigkeit und \(P \stackrel{?}{=} NP\). Dazu betrachten wir stets:
    \begin{itemize}
        \item \kgreen{Probleme}: Eine Beschreibung der Parameter und Lö\-sung\-seigenschaften einer Frage die wir lösen wollen
        \item \kgreen{Instanzen}: Ein Problem mit konkreten Parametern
        \item \kgreen{Kodierungsschemata}: Darstellung eines Problems über Alphabet \(\Sigma\)
    \end{itemize}
    \bigskip

    Im Rahmen der Komplexitätstheorie besonders interessant ist die Zeitkomplexität eines Problems. Betrachte dazu \(M\) und
    \[T_M(n) = \max\set{m \mid \exists x \in \Sigma^* \text{ mit } \abs{x} = n \text{ und Laufzeit } n}\]
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Entscheidungsprobleme}
    Ein Problem \(\Pi\) nennen wir Entscheidungsproblem, wenn wir die Wörter aus \(\Sigma\) bei festem Kodierungsschema partitionieren
    können in:
    \begin{itemize}
        \item \(J_\Pi\), also die Wörter deren Antwort \textbf{JA} ist.
        \item \(N_\Pi\), also die Wörter deren Antwort \textbf{NEIN} ist.
        \item Wörter die keine Kodierung eines Beispiel aus \(\Pi\) sind.
    \end{itemize}

    Eine Turingmaschine \(M\) löst dann \(\Pi \Leftrightarrow M\) entscheidet \(J_\Pi\)

    \begin{Beispiel}
        Sei \(\Pi_1\) das Entscheidungsproblem, ob beliebig gebene natürliche Zahlen \(n,m\) teilbar sind. Dann sind beispielsweise:
        \begin{itemize}
            \item \((2,3),(3,5),(13,6)\) in \(N_\Pi\)
            \item \((2,4),(7,49),(42,820)\) in \(J_\Pi\)
            \item \((2.1,4.2),(\text{Katz},\text{Maus})\) in keiner der Mengen
        \end{itemize}
    \end{Beispiel}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Nichtdeterministische Turingmaschinen}
    Eine NTM oder auch Orakel-TM  ist eine Turingmaschine der wir ein sogenanntes Orakel vorschalten. Eine NTM bearbeitet ein Eingabe wie folgt:
    \begin{enumerate}
        \item Das Orakel schreibt ein beliebiges Wort \(w \in \Gamma^*\) links von der Eingabe auf das Band
        \item Die endliche Kontrolle verhält sich wie eine normale Turingmaschine.
    \end{enumerate}

    Im Kontext von Entscheidungsproblemen schreibt das Orakel oft ein Argument oder einen Lösungsvorschlag hin, mit dem der dTM-Teil 
    prüfen kann ob die Eingabe eine Ja- oder eine Nein-Instanz ist.

    \begin{Warnung}{}
        Was das Orakel aufs Band schreibt ist nicht immer ein Lösungsvorschlag. Ihr könnt hier erfinden was auch immer euch passt!
    \end{Warnung}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{NTMs bauen}
    \begin{Aufgabe}{}
        Gebt für folgende Entscheidungsprobleme jeweils eine Ja- und eine Nein-Instanz an. Beschreibt außerdem wie eine NTM das Problem in polynomieller
        Zeit löst. Gebt dabei insbesondere an, wie der deterministische Teil der TM den Lösungsvorschlag des Orakels überprüft.

        \bigskip
        \begin{enumerate} %https://i11www.iti.kit.edu/_media/teaching/winter2019/tgi/uebungsblatt_3.pdf
            \item Gegeben eine natürlich Zahl n, ist n \kgreen{keine} Primzahl
            \item Gegeben eine Menge \(M\) von natürlichen Zahlen. Finde eine Partition in \(M_1,M_2\), sodass die Summen von \(M_1\) und \(M_2\) gleich sind
            \item Gegeben eine ungerichteter Graph \(G = (V,E)\). Ist \(G\) \kgreen{nicht} zusammenhängend?
        \end{enumerate}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{NTMs bauen}
    \begin{block}{Lösung}
        \begin{enumerate}[<+->]
            \item Ja-Instanz: 4, Nein-Instanz: 3, Lösungsvorschlag: Zwei Faktoren \(n_1,n_2 \in N \setminus \set{1}\), Prüfe ob \(n_1 * n_2 = n\).
            \item Ja-Instanz: \(\set{30,50,20}\), Nein-Instanz: \(\set{30,60,20}\), Binärwort welches Zugehörigkeit zu \(M'\) enkodiert, Prüfe ob Summen identisch sind.
            \item Instanzen siehe Tafel, Lösungsvorschlag: NTM schlägt Bipartition vor. Dann Tiefensuche.
        \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}